Письмо на фронт

***

Здравствуй, Юра!

Наконец-то нашла время тебе ответить. Дело в том, что я снова в ин-те и с 10-го у меня начинаются сессии, а я почти не готовилась. И сейчас начали авралом все повторять, что очень трудно делать, особенно английский язык.

Вообще я не знаю, как все будут сдавать, т.к. систематических занятий у нас нет. То один преподаватель не придет, то другой. то в одном помещении занимаемся, то в другом -- полнейший беспорядок.

От Беленького недавно получила письмо, спрашивает, почему ты ему не пишешь. Филин находится в Новосибирске, скоро отправится на фронт, интересуется, где ты. О Лоре Соколовой я могу сказать только то, что она живет сейчас в Москве на улице К-Маркса в доме 19, но квартиры я не знаю. Ты пишешь, что это нужно Гавричкову, но я встретила Татьяну Георгиевну и она сказала, что он убит. Так ли это? Я слышала, что погибли Артемов, В. Мекшутин, Дмитров, Федоров, Селянов -- три последних одного выпуска с Бузиновым. Между прочим Бузинов был у меня перед отправкой на фронт и сказал, что Дабашин находится в его подразделении.

Правда, странно получается -- вместе учились и вместе в армии. недавно встретила Адьку Аронова. Он <нрзб>, что временно вернулся с фронта. Рассказывает, что Кондратьев и Лукьянов тоже на фронте и что они уже давно ничего не пишут. Ну, вот, -- краткое обозрение наших общих знакомых. Да, Нина Ивановна, за которой когда-то ухаживал Резник, сгорела при взрыве у вас на Гороховской. Ты писал о Мордовине, я тоже очень рада, что у него все так благополучно окончилось, могло быть и хуже. Извини за карандаш, но я сейчас пишу на лекции -- основы -- (это и есть свободное время) и чернил совсем нет. Пиши, что знаешь о ребятах.

С приветом!

Женя.

4.2.42 г.

***

Здравствуй, Юрочка!

Что-то я давно о тебе ничего не слышала, и сам ты молчишь. Неужели ты так занят, что некогда написать несколько строчек. Я считаю, что больше занята, и то нашла время побывать у тебя (ты был тогда дежурным что ли или еще кем-то) во время моего очередного приезда в Москву, а сейчас я решила написать тебе. Дело в том, что нас послали всех опять на подсобное хозяйство на ст. Сходня. Целый день проводили на грядках с овощами, и только раз в неделю нам дают отпуск на день (по вторникам) в Москву. Конечно, за один день очень трудно сделать все домашние дела и сходить куда-либо, поэтому-то я никак не могу написать к тебе, а мне, откровенно говоря, хочется тебя видеть по некоторым причинам. Сегодня у меня более менее свободный день, т.к. идет с утра дождь, и никаких полевых работ нет. Целый день сидим в деревянной избе и занимаемся, кто чем может. Такая безделица порядком приелась. Можно со скуки умереть, если будет такая погода дальше.

Между прочим, был проездом в Москве Филин. Теперь он уже на Юго-западном фронте. Интересно, где сейчас Мордовин?

Напиши, как вы все там поживаете, когда кончаете, и скоро ли после этого уезжаете. Очень хочется в Москву, а то здесь дождь, слякоть, грязь, уныло каркают вороны. Не люблю я такую осень. Скука страшная в такую погоду в деревне.

Ну, всего хорошего! Привет Вите и Юре М.

Юрочка, пиши на дом. Но я все-таки попытаюсь в первый приезд быть у тебя.

От Беленького давно ничего не получали. Где он, этот влюбленный антропос?

С приветом.

Женя.

17.8.42 г.

***

Здравствуй, Юра!

Получила твое письмо и очень осталась довольна, что ты все понял так, как я этого хотела. Очень хорошо, что ты сознаешь свои дурные качества и стараешься их исправить. Это большой плюс тебе. Хуже было бы, если бы ты отрицал, защищал себя. Тогда я тебе написала, что ты пропащая душа. между прочим, ты сам, конечно, не знал, но твое письмо (последнее) много значит. если бы оно было по содержанию иным, то сейчас я бы не писала тебе.

Как твои раны? Заживают ли? Ты мне пишешь, что ты в госпитале, а Муська Сергеева тебя видела с какими-то ребятами у Станиславского на «Лоле». Очевидно тебя отпускали на несколько дней домой.

Позавчера иду часов в 11 домой и слышу, кто-то меня зовет. Я не оборачиваюсь, иду. Потом опять несколько раз -- смотрю это Гавричков и Берсон. Гавричков совсем героем стал. Изменился здорово. Мне не нравится только, зачем ты ему показываешь мои письма? Этого мне бы очень и очень не хотелось. Ну, об этом потом поговорим.

Недавно с папашей случилось несчастье. Полез на дерево в нашем саду, чтобы не было тени на грядках, а сук обломился, и он упал, переломив себе руку, помял ребра и разбил голову. Целую неделю мама в Басманке. Сейчас себя лучше чувствует, только вот мне приходится его одевать и раздевать. От ин-та нас посылают на строительные работы, но я больного отца ни за что не оставлю -- на днях дядя устроит меня временно к себе на работу.

Ты, наверно, знаешь, что Нинка Лепешк. вышла замуж за Витьку Правдина. Наконец, эта перелетная птичка села на ветку! Сегодня решили к ней сходить.

Ну, всего хорошего! Желаю выздороветь!

Женя.

21.5.44 г.

***

Здравствуй, Юрочка!

Давно от тебя ничего не слышно. Как ты себя чувствуешь, что новенького, не собираешься ли на поле брани снова? Черкни мне обо всем. Если хочешь -- можешь забежать, только не в избушку. Я теперь там не живу. Мы обменялись комнатами. Я живу в нашем же переулке только в доме 15 кв. 6. Это напротив моей бывшей избушки. Комната хорошая, только требует генеральной побелки, т.к. наши бывшие хозяева были очень грязнули. Как только выйдет папа из больницы (он сейчас в санатории), так будем все белить. Получила недавно от Веньки письмо. Лежит сейчас в госпитале. Шел по улице и каким-то образом на него упал телеграфный столб и здорово его придавил, ребра переломал. Сейчас стал лучше чувствовать. Спрашивает меня о тебе, где ты и что с тобой.

Ну, пока, Юрка!

С приветом

Женя.

24.6.44 г.

Пишу карандашом, т.к. с этим переездом куда-то делась ручка, и не могу найти. Ведь я живу здесь всю неделю.

***

Здравствуй, Юрочка!

Спасибо за поздравление с новосельем. Ты прав, что удивляешься, как я могла расстаться с избушкой. Я, действительно, до сих пор все никак не могу привыкнуть к новому месту жительства. Ведь избушка -- это все мое прошлое за 14 лет... Но я очень часто бываю на старом месте, т.к. это напротив, и у меня там огород во дворе остался. Да, а избушку жаль! Жаль так, как старую, ранней юности привязанность... Но время -- лучший доктор и все постепенно залечит, хотя в сырую погоду эти раны дают о себе знать!!! Ты знаешь, конечно, что это относится к тебе.

Мне нужно тебя очень видеть. Звонила несколько раз, но не заставала никого дома. Напиши, когда бываешь дома. И вообще, что сейчас делаешь, что нового в твоей личной жизни, не женился ли? Ты пишешь насчет Веньки: с ним вообще получилось недоразумение. Встретимся -- расскажу, и смех и грех... Если тебя интересует, какие у меня с ним отношения, я могу ответить -- это не секрет -- самые обыкновенные, товарищеские и не больше, но мне кажется, что он надеялся на большее. Чудак!! Плохо меня знает. Юрочка, жду ответ. Я буду свободна на след. неделе, и тогда зайду. Почему не зашел ко мне после моего письма?

С приветом

Женя.

30.7.44.

***

Здравствуй, Юра!

Поздравляю тебя с прошедшим Новым годом.

С каким нетерпеньем ждали 31 число, сколько было приготовлений и волнений. И за что? Спрашивается, чтобы так безследно он прошел. Ночь мне показалась минутой, т.к. я всю ночь спала: немного больше выпила «воды», чем надо.

Ночь минула. И вот 1944 г. Интересно, чего нового и приятного он принесет. Самое, конечно, приятное, чтобы исполнилось наше общее желание: кончилась война. Вся человеческая мудрость заключена в двух словах: «ждать и надееться», поэтому и мы будем ждать и надееться. Мне пришлось на «минутку» оторваться от письма. Дело в том, что за мной пришли: родилась девятнадцатилетняя девочка, ну само собой разумеется, что надо выпить. Ничего нет удивительного, если буквы будут плясать, я буду зачеркивать. Ведь после Советского шампанского шумит в голове, настроение прекрасное. В данную минуту я бы всех обнимала и целовала. Думаю, ты меня понимаешь, вероятно сам бывал в таком настроении. Впредь прошу извинения за лишнюю болтливость. А еще на меня действует музыка. По радио передают отрывки из оперетт «Сильва», «Марица» -- это все действует. «Помнишь ли ты, как нам улыбалось счастье?» К сожалению, оно нам еще не улыбалось, надеюсь, что в дальнейшем улыбнется. Так ли? Ты наверно думаешь: «Какая девчонка глупая»? Какая есть, все равно лучшей не буду. Итак начало каникул положено. Остаток дней я думаю провести склонившись над чертежами. -- это тоже удовольствие, до некоторой степени. Еще думаю сходить на каток в театр. Так и не заметишь, как пролетит время и опять надо итти в школу.

Юра, на этом кончу. Время 2 часа ночи.

Играет новый гимн.

Пора спать. Жду ответа. Пиши больше, чаще, не бери с меня примера. Целую. Рая.

Был ли твой поцелуй от сердца или так? Да или нет?

Целую

Рая

10.1.44 г.

Письма в Саратов

1

Дорогая Елена Николаевна!

Прежде всего прошу у Вас прощения за несколько фамильярное обращение, по всей вероятности у Вас, в Варшаве, так начинать письмо не принято -- может быть (кто знает?) считается даже не вежливым. Но, увы! Я родился не в культурных западных странах, а в Варварской Азии и даже ещё хуже -- в Сибири, а у нас в этом не увидели бы ничего худого, тем более, что обращаясь к Вам таким образом, я поступаю вполне искренно. Во-вторых, опять должен извиниться в том, что лишь сейчас высылаю Вам эту фотографию, между тем как должен был её передать ещё в Саратове Ольге Николаевне. Дело в том, что я все собирался усилить и прислать Вам ещё один снимок, но собрался лишь теперь и неудачно -- из негатива ничего не вышло.

Как Вы теперь поживаете?

Недавно мои знакомые были в Варшаве и говорят, что за последнее время она сильно изменилась к худшему: стала гораздо грязнее и значительно менее изящна. Неужели это правда? Очень жалко, если так. Хотелось бы поехать и посмотреть самому, но, по-видимому, попасть туда в скором времени надежды очень мало. Вот разве в том случае, если через год соберусь за границу. Пока же в ожидании лучшего будущего я погружен в изучение тайн сравнительной анатомии, которую собираюсь держать в конце месяца и, благодаря этому, даже прекратил хождение по театрам, чем занимался очень усиленно по приезду в Питер. По всей вероятности, и этот перерыв будет не особенно продолжительным, особенно, если кто-нибудь предложит билет: дело в том, что здесь среди моих знакомых очень много любителей театра, но ходят обычно компанией и достают друг другу билеты. Публика вся веселая и симпатичная; иногда начинаешь дурачиться, как двенадцатилетний. Вот жалко Вас нет -- Вы бы могли сразу набрать себе много знакомых студентов. Кстати, как у Вас в этом году идёт этот «сбор»? Надеюсь, успешно? На днях видел Густава Фёдоровича Друкера -- просит передать Вам поклон. Попадёте домой -- передайте сердечный привет всем Вашим.

Пока позвольте пожелать Вам всего лучшего.

Ваш Б. Редько

СПб. № 22, кв.22.

2

г. Новосиль, Тульской губ.

Шатиловская опытная станция 4/5

Хотел было я, Елена Николаевна, пролентяйничать это лето и никуда не ездить, но не выдержал и опять поехал на станцию работать по полевому опыту. Шатиловская станция находится в 25-30 верстах от г.Новосиля и расположена в степной местности, но на самой станции, занимающей площадь в 60 десятин, много древесных насаждений, да в верстах в полутора расположен довольно большой смешанный, очень давно посаженный лес. В этом лесу замечательно хорошо, особенно красива его часть, засаженная хвойными деревьями, главным образом Веймутовой сосной. Цветов громадное количество, а кроме того цветут фруктовые деревья, черёмуха и сирень, так что сейчас здесь замечательно хорошо.

Зато работы много, так как посев ещё не окончился: начинаем работать в 5 утра и работаем с тремя перерывами (два по часу, один -- два часа) до 8 часов вечера. К вечеру устаёшь довольно сильно и после ужина кое-как напишешь письмо или вычертишь что-нибудь нужное, так прямо валишься спать. Вот посев кончится -- будет посвободней.

Пока желаю всего хорошего.

Ваш Б. Редько.

3

7/1

Дорогая Елена Николаевна!

Благодарю Вас за письмо: оно, конечно, дошло до меня. Здесь ведь как будто совсем не существует названий улиц, и всегда говорят: «живёт там, где общественное собрание», или где кинематограф и т. д., так, что даже я часто забываю, на какой улице я живу сам.

Вообще любопытный уголок!

Кругом как бы лень и я, когда приезжаю сюда, то заражаюсь ею и почти ничего не делаю. Впрочем за эти праздники прочел 50 страниц по органической химии, но это всё. Несколько раз ходил на вечера в военное собрание, но так как Вы знаете, я не танцую, то это доставило не так много удовольствия. Затем частенько катаюсь верхом, что и составляет моё главное развлечение. Да, ещё забыл: мама состоит попечительницей детского приюта, в котором находятся 14 девочек и 7 мальчиков от 4 до 12 лет; ну так вот я частенько хожу туда и забавляюсь с ребятишками. Дети очень довольны, а я -- тоже. Правда бывать с маленькими ребятами занятие несколько неподходящее для студента старшего курса, но это доставляет мне много удовольствия, а до пересудов мне мало дела. Вчера пошел на водосвятие. Была роскошная погода (на солнце + 30 Р) и народу очень много. Собралось громадное количество туркменов и персов, которые в их пёстрых костюмах покрыли берега Мураба и по количеству наверное в несколько раз превосходили присутствующих здесь русских. Грянул салют артиллерии и несколько человек бросилось в воду, а лишь прямо таки не верилось, что это не Пасха, так сильно грело солнце и так зелены берега реки. Ещё несколько дней и я буду нестись на север, мерзнуть и смотреть из окна вагона на громадные снежные равнины России, настоящей России, так непохожей на этот полупервобытный, полукультурный Туркестан с его давними памятниками прошлого и полудикими современными обитателями. Но довольно. Вам уже пожалуй надоела эта болтовня о чужом Вам Туркестане.

Желаю Вам всего хорошего.

Ваш Б. Редько.

4

30/3

Христос Воскрес!

Поздравляю Вас, Елена Николаевна, с наступающими праздниками и шлю Вам самые хорошие пожелания. Какие я перечислять, конечно не буду -- так как это в достаточной степени шаблонно и скучно, но во всяком случае Вы знаете, что для Вас я не могу желать ничего, кроме хорошего.

Через неделю наступит светлая неделя и я наверное буду отдыхать дня 3-4 в Москве. А отдохнуть есть большое желание, во-первых потому, что я вообще страшный лентяй, а во-вторых я всё-таки последнее время работаю много и чувствую себя усталым. С университетом у меня почти все дела покончены и остаётся лишь дипломная работа да подготовка к государственным.

Получить выпускное свидетельство я имею возможность к началу мая, но, возможно, что не возьму его до самой осени.

На лето, по крайней мере на первую его половину с начала мая я поеду на Шатиловскую сельско-хозяйственную станцию работать по полеводству, а осенью буду отдыхать (опять отдыхать, т.е. лентяйничать) и возможно, что проберусь в Крым. На днях писал в Саратов Бенину письмо и не написал ему о своей летней практике. Стало как-то неловко, точно я делаю по отношению к нему что-то нехорошее. Мальчишеское чувство! Помните, как Вы бывали недовольны, когда Вас называли «маленькой»; а знаете что я себя частенько чувствую совсем мальчишкой -- гимназистом класса шестого и это чувство мне даже нравится.

Пока позвольте пожелать Вам всего хорошего. Надеюсь, что Вы теперь уже в Варшаве на старой квартире с большим запасом здоровья и чудным знанием французского языка, и письмо дойдёт до Вас благополучно.

Ваш Б. Редько.

5

6/VІІ -- 13 г.

Дорогая Елена Николаевна!

Надеюсь, что это письмо ещё застанет Вас в Варшаве, так как Вы, как я мог заметить, отличаетесь большой аккуратностью и приезжаете рано, а уезжаете поздно. К сожалению, не могу этого сказать про себя: сейчас я засиделся в Питере, потому что надо было закончить кое-какие работы, а так же сдать ту самую сравнительную анатомию, по которой у Вас хороший профессор. У нас читает сам декан проф. Шимкевич, или, по студенческому выражению просто «Шимка», -- он сам господин довольно милый, хотя несколько грубоватый, но его курс и программа так обширны, что при первом взгляде становится страшно: это, безусловно, самый объёмистый предмет из всей полукурсовки. Теперь я с ним разделался и поэтому на днях уезжаю на юг «dahin wo die Granaten bluhen». Положим, они bluhen не сейчас, а во второй половине января, но это уже не так важно. Во всяком случае я их там дождусь и приеду сюда по возможности позже.

Г. Мерь, Закаспийской области, куда я еду, является, если я не ошибаюсь, самым южным уездным городом России, но тем не менее это городишко довольно скверный.

Уже одно то, что там все друг друга знают и что нельзя сделать почти ни одного шага, чтобы это не было положительно все известно -- может привести нервного человека в отчаяние. Если же к этому прибавить, что на 40.000 жителей русских там находится прямо ничтожное количество (если не считать двух полков), а остальное приходится на доли туркмен, сарев, армян, евреев, персов и т.д. и если ещё вспомнить, что вместо окрестностей около города находятся лишь пески и хлопковые поля (представляющие 11 месяцев из 12-ти самое безотрадное явление) и что река (громкое название) Мургаб зимой почти пересыхает (благодаря тому, что вся вода задерживается в верховьях плотинами для запаса на лето, то всё это, взятое вместе, может кого угодно навести на весьма грустные размышления. Но довольно: Вас всё это совершенно не касается и поэтому не должно представлять какого-либо интереса. Извиняюсь за излишнюю болтливость, напавшую на меня сегодня.

Пока желаю Вам всего хорошего.

Сердечный привет всей Вашей семье.

Ваш Б. Редько.

6

8.02.1914.

Дорогая Елена Николаевна!

Вы правы: я был прямо ошеломлён, получив от Вас письмо из Ментоны. Я возвращался домой поздно вечером с собрания агрономического кружка, когда швейцар мне преподнес письмо. Я взглянул на французские марки и штемпель и меня разобрало такое любопытство: от кого м.б. это письмо, что я даже не поднялся в квартиру, а тут же разорвал конверт и посмотрел на подпись.

Что это с Вашими лёгкими?

Надеюсь, что пустяки? А то я в этом отношении несколько напуган. Всего 10 дней тому назад из Питера спешно выслали в Сухуми моего лучшего друга, сказав ему, что если он ещё несколько дней проживёт в этом проклятом городе, то получит чахотку, а кроме того скоро уезжает отсюда ещё один мой большой друг, или вернее подруга, с которой я знаком уже целых 14 лет, тоже из-за лёгких. Слава Богу ещё, что у неё ничего особенно серьёзного нет, но всё-таки тяжело и грустно. Вам, откровенно сознаться, я даже завидую: мне очень бы хотелось побывать снова за границей, а особенно в таких местах, где живёте сейчас Вы -- ведь жаль, я не был. Мне пришлось побывать лишь на северном побережье Адриатического моря -- в Триесте и Венеции, и то места произвели на меня очень сильное впечатление, а у Вас, пожалуй, ещё лучше. Но пока меня доктора ещё, к сожалению, никуда не посылают и надежды попасть туда никакой нет. Поэтому мечтаю летом найти хоть 2-3 недельки свободных и проехать хоть в Крым. Не знаю, придётся ли? У меня занятия потихонечку двигаются вперёд: на днях думаю сдать последний экзамен и закончить лабораторные занятия и тогда получаю право взять в начале апреля выпускное свидетельство. Буду тогда считаться не студентом и не окончившим, так что-то неопределённое. Впрочем, возможно, что до осени выпускного брать не буду, так как государственных теперь держать не буду. В общем лень ужасная, а главное, страшно хочется уехать из Питера.

Желаю Вам всего хорошего.

Пишите, очень рад получать от Вас письма.

Ваш Б. Редько.

Не знаю, так ли Вы пишете по-французски Вашу фамилию?

Если ошибся, прошу прощения.

7

Елена Николаевна!

По всей вероятности это моё последнее письмо к Вам за границу: ещё несколько дней и Вы покинете, по всей вероятности, надолго Ментону, с её красивой природой и разношёрстным населением. Надеюсь, что Ваше здоровье вполне окрепло и Вам можно забыть про докторов и про Ваши лёгкие.

Вот хорошо, что Вы собираетесь ехать в Венецию -- она так интересна и своеобразна, напишите Ваше впечатление о ней поподробнее. По-моему это город мечты, город, в котором так и чувствуется заснувшая старина, носятся тени былого и заставляют грезить наяву. Но беда, если Вы присмотритесь ближе -- всё исчезнет и останутся грязные каналы с мрачными и тоже довольно грязными гондолами, разрушающиеся, неряшливо содержимые постройки и почти всё очарование исчезнет. Но если не заметить этой грязи и самих итальянцев, то действительно можно целыми днями любоваться собором San Marco, дворцом и морем на Лидо. После этого Вы поедете в Вену (наверное через Триест), разница страшная и я думаю, что Вена не произведёт на Вас хорошего впечатления.

А рад бы был я попутешествовать сейчас с Вами в тех краях! Но, пока я думаю, на Паску приехать на несколько дней в Москву, м.б. и Вы соберётесь навестить Ольгу Николаевну? Тогда, конечно, встретимся с Вами и поболтаем обо всём этом. Мои дела понемногу двигаются вперёд, но о них писать не стоит -- так как надоели они мне и так достаточно. Занимаюсь я сейчас порядочно и настроение в достаточной степени великопостное.

Погода здесь тоже великопостная и на то, что она к празднику поправится, кажется, и надеяться не приходится.

Ваш Б.Редько.

Почерк Ваш я разбираю вполне хорошо -- он ведь не хуже моего, а я на свой не жалуюсь особенно, эка беда, что некрасиво! И Вы напрасно так о нём отзываетесь.

8

23.02.1914.

Дорога Елена Николаевна!

Что же это Вы так нехорошо себя ведёте, что Вас даже дома засадили и в постель уложили? Действительно, это уж совсем обидно. Хотя это было уже давно и теперь Вы, надеюсь, уже давно гуляете по окрестностям Ментоны и любуетесь просторами моря. Вы ведь так любите простор! Помните, как как-то раз в Саратове у себя на даче вы мечтали об этом, чтобы побывать и пожить если не на море, то хоть где-нибудь в беспредельной степи! Теперь это сбылось, хотя и не так, как Вам хотелось бы. Долго ли Вы ещё там пробудете? Пожалуй, и вправду найдёте там итальянца и поселитесь в Италии? Хотя мне кажется это неправдоподобным; ведь Вы очень любите Россию (неправда ли?) и Вы скоро потянетесь к себе в страну холода и снегов. Сегодня, разбираясь в старых фотографиях, начал рассматривать одну оставшуюся от нашей поездки в «сосновый бор» 28 июля (у Вас её должно быть нет, поэтому посылаю с письмом) и присмотрелся к беленькому пятнышку вправо от середины фотографии -- оказалось, что это женская фигура. Начал рассматривать её в лупу и пришёл к выводу, что это Вы. Согласны с этим?

Я на масленицу выбрал два свободных денька и проехал в Финляндию, в Выборг и на Иматру и остался очень доволен. Во-первых, всё интересно и очень своеобразно -- и город, и природа, и люди: во-вторых, руководитель (я ездил с экскурсией о-ва «Богатырь») оказался очень милый и умел одушевить и заставить сплотиться всех экскурсантов. Между прочим он очень остроумно заставлял лазить по скалам, выбирая самые трудные места подъёмов и спусков. Было очень весело -- все помогали друг другу; правда, было немало падений, но это никому не испортило настроения. Я чувствовал себя 15-ти летним мальчишкой и даже привёл в ужас одну солидную даму, забравшись в Выборг на самый край полуразрушенного шведского укрытия.

Сама Иматра очень красива и своеобразна, особенно хороша ночью, когда её освещают цветными прожекторами, но водопадом её назвать, пожалуй, нельзя, т.к. водопада, в полном смысле этого слова, тут нет. Скорее можно было назвать порогом; впрочем, Вы, наверное, видели не одну фотографию. На Иматре провели около суток, сходили на лыжах на Малую Иматру и вернулись порядком усталые. Но зато голова отдохнула прекрасно.

До свидания! Поправляйтесь скорее!

Ваш Б. Редько.

Если можно, пишите на другой бумаге, а то в последнем письме так расплылось, что еле-еле разобрать. Я, надеюсь, пишу понятно?

Б. Редько.

9

6.07.1914.

С удовольствием прочёл Ваше письмо, Елена Николаевна, об Вашей семье, о станции и т.д. Все эти «пустяки», как Вы их называете, для меня имеют значение, так как воспоминания о Саратове остались у меня хорошие, а ведь всегда хочется знать как живут люди, которых успеешь полюбить.

На Шатиловской станции мы жили тоже очень хорошо. Народу было много: практикантов и практиканток 19 человек, 5 чел. заведующих отделами, да ещё человек 10 других служащих.

Благодаря тому, что жили в страшном захолустье (18 вёрст от Новосиля) и никого абсолютно не видели -- нельзя же считать ту сотню рабочих и баб, которые работали на станции, -- быстро сошлись и подружились, конечно, группами. Только очень несимпатичен был мне мой заведующий, с которым у меня были столкновения и такие, что раз я даже заявил о том, что уезжаю. Но это уладилось. Вот работать тоже бывало трудновато -- доходило до 12 часов в день. Но это конечно, не так уже страшно...

В первой половине июня я ухитрился простудиться и слечь. Сначала меня лечил хиной местный фельдшер, но когда это не помогло, я целых 3 дня лежал с температурой 39,5, то послали за доктором, который и нашёл у меня воспаление правого лёгкого. Пролежал я дней 10 и встал скоро благодаря чудному уходу и заботам со стороны товарищей. А т.к. работа мне была запрещена после этого на целый месяц, то я и уехал в Крым, где меня заставляют всё время или есть, или спать, а в промежутках гулять на воздухе, запрещено серьёзное чтение и пока и прогулки пешком в горы. Здесь очень хорошо: с одной стороны море, с другой -- массив Ай-Петри, дивный парк (не особенно большой, но такой красивый, как я, кажется не видел) с дворцом Вороноцовой-Дашковой в мавританском стиле и вообще много интересного. Говорят и кругом много хороших мест, но я пока ещё нигде не был -- начну осматривать окрестности с той недели. Почему Вы не поедете в Крым? Я страшно сожалею об этом. Если Коля приедет, надеюсь, что мы с ним увидимся; мой адрес -- Алупка Таврической губ., Сара Дача Плечко «Арелан».

Пока всего хорошего. Сердечный привет всей Вашей семье. Передайте мои поздравления Ольге Николаевне; Вас, конечно, поздравляю с имянинницей.

До свидания.

Ваш Б. Редько.

10

22.07.1914.

Вот уже четыре дня, Елена Николаевна, как здесь творится нечто вроде паники. Известие о войне застало всех врасплох -- и все сразу засуетились, стали собираться и уезжать. Поездом через Севастополь ехать нельзя, а, говорят, что скоро и половину пароходов отберут для военных надобностей.

Узнать толком ничего нельзя, все говорят про различные ужасы и каждый, конечно, прибавляет. Если поверить всем, то окажется, что немцы захватили уже всю Польшу (вот Вам и в Варшаву не придётся ехать), Крым почти отрезан от России и вдоль его берегов неприятельские суда. Вообще страхов не обобраться. Я лично пока, как это не странно, совершенно спокоен и даже думаю ехать не домой, а в Симферополь в гости к одним знакомым и пожить там денька 3-4, не знаю только, как к ним проехать. Но все мои здешние знакомые (правда, их очень мало) или поуезжали или собираются уехать -- тогда уж совсем скучно станет. Хуже всего, что чувствуешь здесь свою полную бесполезность и вынужденную бездеятельность; а будь я сейчас в Питере -- там бы дела нашлось сколько угодно. Положим и Алупка (хоть и деревней называется) не хуже других городов и вчера здесь манифестировала часов до 10 вечера толпа с национальными флагами. В толпе было человек 150-250 -- для здешних мест и это много… Сейчас получена радиотелеграмма, что будто бы взята Познань -- вот я рад был бы. Немцы объявили войну, а мы через день у них одну из крупных крепостей взяли.

Только как-то ещё не верится, ну узнаю через несколько часов… На днях уезжают две мои знакомые здесь барышни: хотят ехать сёстрами милосердия; родные против, но они, как будто, все-таки настоят на своём.

Какое настроение у Вас в Саратове? Пожалуй даже на станции и то заинтересовались политикой? Что поделываете Вы сейчас? Как идут Ваши занятия? Я всё продолжаю лентяйничать, до сих пор в учебник не заглядывал, хотя уже чувствую себя совершенно здоровым. В отношении докторов следую Вашим советам и слушаюсь их только на половину. Побывал кое-где в окрестностях, покатался по морю, посмотрел… Удивило в Вашем письме, что Вы назвали меня очень жизнерадостным. Вот, кажется, что от Вас первой это слышу: у меня ведь иногда припадки хандры бывают, что никого видеть не могу и ничего слышать не хочу. Хотя теперь это стало гораздо реже.

Желаю Вам всего хорошего.

Шлю привет Вашей семье.

Ваш Б. Редько.

«Сарой» называется западная часть Алупки.

11

Петроград 15.12.1914.

Милая сестрица!

Давно уже не писал Вам: -- дело в том, что снова был нездоров -- у меня была довольно сильная инфлюенция и я провалялся около двух недель в госпитале, после чего меня отправили до февраля в Питер на отдых.

Здесь ещё не освоился -- совсем отвык от культурной жизни и одичал. Вот, когда я увидел впервые после передовых позиций женщину -- это была сестра в госпитале, то положительно не знал, как с ней говорить. Большое ей спасибо: от нее мы получали столько, сколько и ожидать не могли, и уход т отношение были идеальны, а теперь я положительно преклоняюсь перед сестрами милосердия.

Не хотелось лишь уезжать оттуда -- во-первых, совестно было, а, во-вторых, сжился я со своей батареей и жалко было товарищей покидать. И, знаете, странная вещь -- здесь у меня очень шалят нервы; ночами просыпаюсь, слышатся выстрелы, разрывы снарядов и т.д., а там, впереди, я спал совершенно спокойно несмотря на перестрелку и иногда порядочную. Не помню, я Вам, кажется не писал, что в дом, в котором я находился, прилетело 2 тяжелых снаряда, которые разорвались в верхнем этаже (я был в нижнем). И что же -- это и на меня, и на офицера, бывшего со мной, произвело очень мало впечатления и мы лишь накинули шинели и вышли на 5 минут во двор, чтобы не задохнуться от газов, а затем снова вернулись туда уже совершенно спокойно.

А как пехота привыкает к выстрелам, этому и мы, артиллеристы, поражаемся.

Но что об этом писать, словами передать и дать точное представление о бое очень трудно, а в письме и невозможно, а что касается фактов, то в каждой газете можно найти сколько угодно… Здесь меня встретили очень хорошо и все знакомые ухаживают вовсю -- ведь мы, вернувшиеся оттуда, в большой моде, ровно как и костюм сестры. Во всем же остальном Питер изменился мало, гораздо меньше, чем я ожидал и не производит впечатления столицы государства, ведущего ужасную отчаянную борьбу. А может быть, я ещё не всмотрелся, как следует?

Во всяком случае поживу здесь целых полтора месяца и разберусь во всём да и отдохну немного, ну, а потом снова в бой, уже десятый по счёту…

Изменился я, говорят, сильно, посылаю Вам карточку: снимался каким вернулся из Пруссии, теперь немного привел себя в порядок. Был бы очень рад и очень благодарен, если бы у Вас нашлась Ваша фотография для меня.

Желаю Вам, сестричка, всего хорошего, передайте мои поклоны всей Вашей семье.

Ваш Б. Редько.

Адрес старый: Петроград, 6 рота № 22, кв. 21.

Совсем упустил из виду, что скоро праздник: Поздравляю Вас с Новым Годом и шлю лучшие пожелания.

12

г. Саратов ЕВБ

Елене Николаевне Сиротининой

Дворянская ул. № 39

Из действующей армии

26.11.1914

Что-то уже давно не было от Вас писем Елена Николаевна? Должно быть, моё или Ваше затерялось во время последних праздников. Теперь, кажется, слава Богу всё наладилось и приходит в нормальное состояние, а то вся наша армия, как Вы знаете из газет была с 3-х сторон окружена немцами и не раз являлась мысль, что через несколько дней придется путешествовать nach Berlin!

Тяжелый месяц был, а сейчас началась осень, распутица и пока всё, кажется, засели на своих местах на месяц-полтора.

Я последнее время был немного нездоров, но перенёс болезнь, никуда не уезжая, а папа заболел и эвакуировался в Петроград, думаю, месяца на два.

Сейчас стоим в хорошем месте -- есть пруд и хорошая лодка, катаюсь почти каждый день и вспоминаю Волгу.

Всего Вам хорошего: будьте здоровы.

Шлю свой привет всей Вашей семье.

Ваш Б. Редько.

13

Петроград 13/1- 1915 г.

На этих днях получил Вашу открытку, Елена Николаевна, и, таким образом узнал, что Вы снова приехали в Варшаву. Не думал я, что Вас туда отпустят, ведь это всё-таки так близко от армии, а Мария Алексеевна всегда так за Вас боится. Я за это время очень хорошо отдохнул и успокоился и уже начал подумывать об возвращении в свою батарею, по которой даже соскучился, хотя развлечений всяких здесь очень много. Поеду в первых числах февраля, но в Варшаву мне попасть к сожалению, не придётся, потому что в Белостоке мне нужно повернуть на Север на Граево и Лык. А жаль! -- я тоже с очень большим бы удовольствием повидался с Вами. Может быть Вы будете в это время где-нибудь в Белостоке? Впрочем, вы вероятно теперь уже пристроились в каком-нибудь лазарете и завалены там работой -- теперь ведь там должно быть сконцентрировано громадное количество раненых.

Здесь я живу по-старому, и только последнее время стал частенько заглядывать в театры, конечно, почти исключительно в оперу. Но мысли всегда сводятся к одному и тому же: «Что делается там? Как идут наши дела?» А чтение газет дает мало и т.к. веришь только сообщениям верховного главнокомандующего, а разные «наши собственные корреспонденты» только сердят и выводят из терпения, прибавляя, где только можно. Описания различных ужасов тоже не производят никакого впечатления, т.к. на войне так к ним привыкаешь, что под конец не обращаешь абсолютно никакого внимания. Я думаю, что и на Вас раненые теперь производят уже гораздо более слабое впечатление, чем раньше.

Но как хочется скорейшего окончания всех этих ужасов!

А, кажется, надежды на это не видно: военные силы Германии ещё далеко не сломлены, да и экономически она держится ещё очень крепко…

Пока пожелаю Вам всего хорошего; когда будете писать домой, то кланяйтесь от меня.

Ваш Б. Редько.

14

г. Варшава

Елене Николаевне Сиротининой

Университет В.Ж.К.

Естественное отделение IV курс.

Из действующей армии

20.III. 1915г.

Воистину воскрес!

Благодарю Вас, Елена Николаевна, за поздравление и пожелания и взаимно поздравляю Вас и желаю провести хорошо праздник, да и в дальнейшем чувствовать себя хорошо и легко.

Кажется, что праздники мы будем проводить хорошо, т.к. сейчас наша батарея стоит в резерве и можно будет кое-что устроить. Что касается лично меня, то у меня сейчас дела очень много и положительно часа свободного нет: занимаюсь с вновь прибывшими в батарею солдатами, есть кое-какая канцелярская работа, наконец, занимаюсь и сам, т.к. по всей вероятности, скоро буду произведён в офицеры, ну, а для офицера, да ещё артиллериста, порядочно знаний требуется.

Между прочим в свободные утренние часы занимаюсь верховой ездой под руководством нашего фельдфебеля, большого любителя и знатока лошадей и верховой езды. Но эти занятия для меня очень приятны. На днях ездил в Двинск в командировку, было очень хлопотно, но всё-таки я был очень доволен, тем более, что телеграфировал маме и она успела приехать и провела со мной два дня. Сам уездный город Двинск произвёл на меня вполне благоприятное впечатление; хотя в нём и слишком много евреев, а Вы уже знаете, как я к ним отношусь.

Напрасно Вы думаете, что так скучно читать то, что Вы о себе пишете, наоборот, пишите побольше, мне гораздо менее интересно было бы получать от Вас письма, если бы они были наполнены какими-нибудь философскими или политическими разсуждениями.

Простите, что пишу небрежно, очень тороплюсь -- сегодня ещё масса дела.

Ваш Б.Р.

15

Открытое письмо

г. Варшава

1-я Мужская Гимназия

Андрею Николаевичу Сиротинину.

Для Елены Николаевны Сиротининой

Из действующей армии

Рад за Вас, Елена Николаевна, что Ваши экзамены идут успешно, хотя, конечно, это и не главное в жизни, но всё-таки от этого зависит многое в личной жизни человека. А я совсем забыл про это. Несколько времени у нас были большие бои, были жуткие минуты, но теперь всё затихло и в районе Кольварии, где мы находимся, всё относительно спокойно. И мы, и немцы, зарылись в окопы, загородились проволокой и рогатками, сидим и постреливаем. Но нашей публике это скучно, и каждую ночь находятся десятки молодцов, ползущих к немцам, и режущим проволоки, бросающих гранаты и т.д. Но большей частью это сибиряки; настроение у них хорошее, а отчаянности хоть отбавляй.

А хорошо теперь стало, право, и сравнить нельзя с зимой, хорошая погода, поля зелены, много цветов и т.д.

Около нас находится небольшое озерко, полное всякой жизни и наши любители охотники успевают найти время пострелять по уткам, но, обычно без каких-либо результатов, кроме приносимой на себе грязи. А в общем живём по-старому, достаточно однообразно и скучно. Газеты приносят очень неаккуратно, писем всегда кажется мало, особых развлечений -- никаких нет. Раньше было хорошо, т.к. мы стояли далеко от немцев, а сейчас часть стоит очень близко, так что к нам даже пули залетают, ну и приходится сидеть тихо.

Желаю Вам всего хорошего.

Будьте здоровы и веселы.

Ваш Б. Редько.

16

26.5.15.

Простите меня, Елена Николаевна,

во-первых за то, что пишу карандашом, а во-вторых за то, что ответил на Ваше милое письмо далеко не сразу. Что это за щелчки давала Вам жизнь? И почему Вы пишете, что сами подставляли ей нос? Конечно, получать щелчки перспектива не из приятных, но по крайней мере в молодости довольно полезная -- во всяком случае это учит жить. Хуже, что Вы нервничаете, вот этого, по-моему, надо всегда и при всяких обстоятельствах избегать.

Я чувствую себя и нравственно и физически хорошо. Конечно, и я считаю, что война ужасна, и что чем скорей она кончится, тем лучше и очень грустно и тяжело, что она так затянулась; у меня бывали очень тяжелые часы, но все-таки я не жалею, что пошёл, потому что если бы я остался -- я бы всё время был недоволен собой и упрекал бы себя за то, что другие подставляли свои лбы, а я сижу за их спиной и критикую (без критики ведь не обойтись). Быстро летит невозвратное время -- и быстро всё меняется -- недавно состоялось моё производство в офицеры и я прикомандирован к штабу дивизии ординарцем. Сие означает, что я нахожусь там чем-то вроде чиновника особых поручений. Эти дни дел было так много и я отдыхал вдали от боевой линии (вдали -- конечно относительной). Пробуду на новом месте вероятно не так долго -- ещё дней 10-15, а потом вернусь к себе на батарею. Пока что достал себе кое-что по ботанике и немного занимаюсь (кстати у дивизионного врача есть роскошный микроскоп), затем читаю на русском Джека Лондона, а на французском А. Франса. Вот и все мои занятия.

Пишу я к Вам уже в Саратов, т.к. думаю, что Вы уже расстались с Варшавой -- находитесь у себя на Волге.

Передайте мой сердечный привет всей Вашей семье. Желаю Вам всякого благополучия и исполнения желаний -- надеюсь все они добрые.

Ваш Б. Редько.

17

Большое спасибо Вам, дорогая сестрица, за Вашу фотографию -- я был очень рад, когда её получил; но неужели Вы так изменились? По-моему, разница большая с тем, что было 2 года тому назад, впрочем, может быть карточка несколько неудачна. Во всяком случае еще раз благодарю Вас за то, что её прислали.

Но что с Вами? Почему у Вас такой безнадёжный тон письма и столько фраз о разочаровании? Впрочем, у кого нет разочарований; мне как-то не приходилось говорить с Вами о неудачах в своей личной жизни, ведь у меня были 2 или 3 очень грустных случая, когда я начинал совершенно не верить людям… Но не смотрите безнадёжно вперёд; я верю, глубоко верю, что впереди мы увидим много хорошего, много светлого и радостного. Да и сейчас присмотритесь хорошенько и Вы увидите, что в жизни много прекрасных сторон и что «свет не без добрых людей». Что же касается войны, то я вообще противник всяких убийств был и раньше, а теперь ещё больше укрепился в этом мнении; но настоящая война -- дело совсем особого рода: здесь мы идём за всё славянство против прусского кулака, произвола и насилия и несмотря на весь ужас войны нам необходимо было воевать. И я через 6 дней снова еду в армию не потому, что хочу убивать и ранить людей, а потому, что не хочу только говорить, что я сторонник этой войны и прятаться за спинами других. Да мне слава Богу, и не приходилось прямо убивать людей, да надеюсь и не придётся. Моё дело выбрать позицию и наблюдательный пункт; во время боя находиться с биноклем в руках на наблюдательном пункте около командира батареи и ездить с донесениями и приказаниями. И я вполне доволен своим маленьким делом и не захотел оставаться здесь в училище, чтобы быть произведённым в офицеры.

Подумайте и я рассчитываю, что Вы придёте к тому убеждению, что я прав. Напишите с чем Вы согласны и в чём мои мысли считаете неправильными. А может быть, поделитесь со мной и Вашими разочарованиями?... Простите, что написал немного путано и негладко, но надеюсь, что мои мысли всё же будут Вам понятны, хоть я и не оратор и не умею их хорошо излагать.

Одновременно с Вашим письмом от 18/1 получил карточку с поздравлением с Новым годом, за которые благодарю; хотя оно и долго путешествовало где-то в Пруссии, но все же дошло под-конец по назначению.

Желаю Вам всего хорошего.

Когда будете писать в Саратов, то передайте мой привет.

До свидания Ваш Б. Редько.

Не знаете ли где Бенин.

18

28/VI

Третий раз сажусь писать Вам Елена Николаевна и надеюсь, что на этот раз доведу письмо до конца, а то всё что-нибудь мешало, отрывал кто-нибудь.

Последнее время всё чувствовал себя очень беспокойно из-за натиска немцев в Галиции -- очень уж они были стремительными. Ну, да теперь кажется, всё наладилось и надеюсь, что счастье нам улыбнётся. Что касается лично меня, то я всё время хранил хорошее расположение духа и уверенность в конечном успехе, если только у нас хватит терпения и если по чисто славянской привычке не бросим дела на половине. Но сейчас бросать нельзя: ведь таких благоприятных нам условий никогда не дождаться, ну, а если только немцы будут чувствовать свою силу, то задавят всех кого только могут. Ведь это у них в крови: «Все нации лишь навоз для удобрения почвы под германизм». А особенно они ненавидят и презирают славян. Я за время войны хорошо узнал наших врагов и они мне всё меньше нравятся по своим воззрениям и идеалам. Другое дело в практической жизни и в науке -- там они велики. Наконец, я научился уважать их за их культурность, храбрость и умение умирать. Да, это достойный противник! Вспомните, как гибли «Блюхер», «Шарнгорет», «Гейзенау». Я был в восхищении, когда в газетах появились описания гибели этих судов.

Что касается моей личной жизни, то пока остаюсь при штабе (поэтому пишите прямо: 8-ая Сибирск. стрелк. дивизия: Прапорщик Редько), у отца. Здесь сравнительно спокойно: от передовой линии далеко: снаряды не залетают, пули тем более; под огнём приходится бывать только раза два в неделю, когда ездишь куда-нибудь вперёд. Работы тоже сейчас не особенно много и времени свободного достаточно. Много езжу верхом, как по обязанности так и по собственному желанию; порядочно читаю, но почти исключительно беллетристику -- серьёзное совсем не идёт в голову. Так как погода стоит очень хорошая, то часто забираюсь с книгой в лес и лежу в траве и думаю или вернее мечтаю и фантазирую. Наконец, здесь есть ещё развлечение: в деревушке (очень мерзкой), в которой мы расположились есть школа, а в ней молоденькая учительница с сестрой. Одна блондинка, другая брюнетка; одна хохотушка, другая задумчивая; одна толстенькая, другая худенькая; мы их зовём Ольгой и Татьяной и частенько вечера проводим вместе с ними. Хотя я, сравнительно с другими этим занимаюсь редко; т.к. здесь есть большие любители поухаживать и около обеих барышень почти всё время бывает народ. Вы спрашиваете почему я никогда ничего не пишу о своих родных, да очень просто: потому что Вы их не знаете и для Вас это было бы сравнительно мало интересно: другое дело когда пишете Вы -- я вашу семью довольно хорошо знаю и поэтому меня интересует всё что её касается.

Всего Вам хорошего. Будьте здоровы.

Передайте мой привет Всем.

Ваш Б. Редько.

19

18.07.16.

Большое Вам спасибо, милая Елена Николаевна, за Вашу карточку -- знаете, по-моему Вы изменились очень немного и я бы Вас встретив где-нибудь узнал сразу. Конечно, разница есть: тогда Вы были ещё совсем девочкой, теперь Вы уже взрослая женщина но все же и теперь Ваши глаза, -- это глаза той Алёнушки, которую я когда-то искал и из-за которой так волновался на Зеленом острове.

Как я жалею, что Вы сейчас далеко от меня и мне нельзя Вас увидеть и поговорить с Вами; может быть тогда я сумел бы помочь Вам и в жизни найти если не большую дорогу, то хоть тропинку по которой можно идти вперёд. Впрочем, Вы и без моей помощи разберётесь во всём, что Вас окружает. Я глубоко в этом уверен и иначе быть не может. Это с одной стороны, а с другой у меня у самого достаточно темного и неясного к чему ещё долго придётся присматриваться, прежде чем вполне уяснить себе.

Между прочим лишь сейчас попалась замечательная книга, с которой я никак не могу расстаться. Это -- «Мудрость и судьба» Метерлинка. Читали ли Вы её? Если нет, то достаньте и прочтите: некоторые главы Вам может быть покажутся несколько скучными, но за то там есть над чем подумать и Вы там найдёте много, много замечательных мыслей о жизни и о человеке в жизни. Если достанете -- напишите мне. Я живу по-прежнему без каких-либо особых перемен. Сижу у себя в палатке и наслаждаюсь природою (благо, что опять наступила хорошая погода), и лишь к обеду и к ужину выхожу в наше собрание, а то совсем не хочется на людях быть.

Итак Вы скоро опять наденете косынку? В добрый час.

Может быть и к нам в 4-ю армию попадёте? Был бы очень рад, если бы это случилось…

Простите, что небрежно написано, но пишу в своей палатке без стола у себя на коленях.

Всего доброго.

Шлю свой сердечный привет всей Вашей семье.

Ваш Б. Редько.